新光控股30億債券違約 支那女富豪陷債務危機

9月25日，新光控股集團旗下一筆發行總額20億元的公司債
券未能按時償付債券到期應付的回售本金及利息，以及一筆10億元的短期融資券未能按約
足額償付，已構成實質性違約。

據《證券時報》報導，新光集團是由周曉光及其丈夫虞雲新控制的浙江大型民營企業，在
當地一直被視為明星企業。在2017年胡潤百富榜中，周曉光夫婦以330億元的身價居於65
位；2018年，她也是胡潤全球「白手起家女富豪榜」的前26名。新光集團此前已通過借殼
控制了A股上市公司新光圓成。

上海證券交易所9月25日下午公告，發行總額為20億元、票面利率為6.5%的「15新光01」
本預計於2018年9月22日進行回售，本應於今日支付回售金額17.40億元，第三個付息年度
利息1.3億元，但截至9月25日，公司尚未將債券回售資金劃至指定銀行帳戶。新光控股預
計將在9月27日召開溝通會議。

發行金額為10億元的「17新光控股CP001」是新光控股集團有限公司2017年第一期短期融
資券，也於9月25日到期。上清所稱，僅收到部分本金及全額利息資金，構成實質性違約
。

據報導，新光集團新聞發言人徐軍稱，發生此次違約，除企業自身在流動性管控方面存在
欠缺外，主因有三個，包括金融形勢、政策變化的影響，全國範圍債券違約潮的衝擊，以
及負面事件對多項重大融資計劃的影響。

早在2017年下半年，新光集團就被機構懷疑其主體流動性危機，隨後公司債券價格一路下
跌。今年1月15日，11新光債因為交易出現異常波動被上交所臨時停牌，當日下跌40.82%
，臨時停牌前報58元。

Wind數據顯示，新光集團目前發行規模合計166億元，目前剩餘的債券融資餘額累計超過
100億元。

今年5月中旬之前不到兩週，中國大陸上市公司中接連有ST中安、盛運環保、神霧環保、
凱迪生態相繼出現債務違約。今年以來大陸已經有19隻信用債出現違約事件，涉及10家上
市公司。

美國南卡羅萊納大學艾肯商學院教授謝田博士（Frank Tian Xie）接受大紀元記者採訪時
認為，大陸企業債務危機正是經濟衰退的反映，加上目前中美之間的貿易爭端或引發中國
大陸企業經營環境惡化，進而引起更多的企業債務危機，以出口為導向的企業將會首當其
衝受到影響。下一季度會有更多這種債務違約情況出現，「中國經濟的冬天來了」。